**尿路動力學**（英文：Urodynamics），簡單來說是指液體在尿道上的流動所涉及的事項。

## 定義

尿路動力學（在中國称：尿流動力學或尿動力學）一詞其原意是指液體在尿道上的流動所涉及的事項<sup>[1](../Page/#注釋.md "wikilink")</sup>。但是，在臨床醫學上，這一詞指的是用來診斷尿道和膀胱狀態的一組檢查方法，基本上包括了測量排尿时尿道壓力、最大尿流率、平均尿流率并且观察尿流率图曲线。所以一般都被稱為[尿路動力學檢查或简称](../Page/尿路動力學檢查.md "wikilink")[尿動力學檢查](../Page/尿動力學檢查.md "wikilink")。

## 歷史

1946年，美國的[傑佛遜醫學院的Willard](../Page/傑佛遜醫學院.md "wikilink") M.
Drake醫生發明了，現代尿流速計。他的文章，《尿流速計：研究下尿道的助手》（The
Uroflometer: an aid to the study of the lower urinary
tract）於1948年美國的《[泌尿科期刊](../Page/泌尿科期刊.md "wikilink")》上發表。1953年，他拿到了這個器材的專利權，名稱是Uroflometer，中文翻譯為尿流速計，同年，他成為一個使用urodynamics一詞的人。David
M. Davis醫生，當時為傑佛遜醫學院泌尿科的領導人，因此提倡了這個詞的使用。

尿流速計原來由van Beek Industries生產，但是最近卻由Grewe Plastics來生產和批發。Willard M.
Drake醫生已經退休，目前住在德克薩斯州的Nacogdoches。<sup>[2](../Page/#注釋.md "wikilink")</sup>

## 原理

在一般正常人的[泌尿系統裡](../Page/泌尿系統.md "wikilink")，膀胱的功能基本上在於尿液的填充、儲存和排放，這些過程並非處於一個靜止狀態，而是一個動態的過程，有鑒於此，要檢查[下泌尿道的填充](../Page/下泌尿道.md "wikilink")、儲存及排放功能時，也需要一種動態的檢查方法。因此要檢查一個下泌尿道功能異常的病人，除了詢問病歷、身體檢查、實驗室檢驗外，尿路動力學檢查也成為了一個必須項目。因為尿路動力學檢查結果，將有助於醫生更瞭解病人的泌尿系統。

## 尿動力學檢查的适应症

  - [尿失禁](../Page/尿失禁.md "wikilink")
  - [夜尿症](../Page/夜尿症.md "wikilink")
  - [頻尿症](../Page/頻尿症.md "wikilink")
  - [急尿](../Page/急尿.md "wikilink")
  - 尿道刺痛
  - 尿流異常（慢）
  - 排尿等待
  - 排尿滴淋不净
  - [尿道感染](../Page/尿道感染.md "wikilink")（应尽量先控制感染，再施行尿動力學检查为妥。）

## 檢查過程前奏

醫生首先會了解病人的[病歷](../Page/病歷.md "wikilink")，同时，病人的尿液樣本會被送去實驗室檢查是否有受到病菌感染。然後做[身體檢查](../Page/身體檢查.md "wikilink")，特別是腹部或骨盆；就男性患者只检查[前列腺](../Page/前列腺.md "wikilink")，必要时，作前列腺B型超声检查，通常都能夠找出其病態原因。

之後，醫生會要求病人對自己的泌尿過程做紀錄，所紀錄的事項包括，飲水量、排尿量和排尿次數。這些紀錄基本上都能提供病人膀胱的一些基本資料，比如膀胱的容量（但不包含残余尿量），尿失禁的次數，夜尿的次數，夜尿总量和一天排尿总量等，除此之外，紀錄也能夠告訴醫生病人是不是因為喝過量的水而導致病態。

## 檢查項目

基本上，尿路動力學檢查主要包括了四項功能的檢查，也就是[尿流速](../Page/尿流速.md "wikilink")、膀胱功能、尿道壓力及[尿道括約肌](../Page/尿道括約肌.md "wikilink")。當然，還有其他的項目，其過程會因醫院或醫生而異。

以下是檢查上述功能的主要項目：

### [尿流率圖](../Page/尿流率圖.md "wikilink")

尿流率图是[尿流动力学检查中非介入检查的记录图](../Page/尿流动力学.md "wikilink")；是[尿流率计](../Page/尿流率计.md "wikilink")（尿流率图记录仪）描记下排尿过程连续的即刻尿流率数值曲线。

完整的尿流率图曲线提供以下信息：

  - [最大尿流率](../Page/最大尿流率.md "wikilink")（毫升/秒）
  - [平均尿流率](../Page/平均尿流率.md "wikilink")（毫升/秒）
  - 到达最大尿流率时间（秒）
  - 尿流时间（秒）
  - 尿流率图曲线形态

上述信息提示受试对象解尿时膀胱及尿道的功能综合结果，讓醫生評估病人解尿時膀胱及尿道的功能，大略可知病人膀胱逼尿肌收縮功能及膀胱頸或尿道出口是否有痉挛、狹窄或阻塞情形。

做尿流率检查，应注意以下几点有助评估：

  - 测试前，受测试者处于欲排尿状态；
  - 受测试者估计尿量在250毫升至500毫升之间；
  - 排尿后立即测定残余尿。

### 膀胱壓力描繪圖

測量膀胱壓力與容積。

### 尿道壓力圖

測量尿道的內壓力，主要測量在於尿道在休息狀態及用力狀態下制尿的功能。

### 肌電圖

能夠將[外括約肌及](../Page/外括約肌.md "wikilink")[骨盆底肌肉在](../Page/骨盆底肌.md "wikilink")[膀胱填充或儲尿期及膀胱排空期的電氣活動做記錄](../Page/膀胱.md "wikilink")。

### 影像尿路動力學

是一種影像透視，這儀器能夠協助醫生同步了解膀胱、尿道及骨盆底在填充期、儲尿期及解尿期解剖及生理性的改變。

## 註釋

  - [尿流率](../Page/尿流率.md "wikilink")（Urine flow rate/urinary flow
    rate/UFR/uroflowmetry）

## 參考文獻

  - 參考資料1：*Dorland's Illustrated Medical Dictionary 30th Edition*
  - 參考資料2：Chancellor MB, Rivas DA, Mulholland SG, Drake WM Jr.The
    Invention of the Modern Uroflowmeter by Willard M. Drake, Jr. at
    Jefferson Medical College. *Urology*. 1998 Apr;51（4）:671-4.
  - 參考資料3：[梁西米醫師。**尿路動力學檢查的臨床應用**](http://www.cgmh.com.tw/intr/c8710/uro/udxlin1.htm)

[category:泌尿科](../Page/category:泌尿科.md "wikilink")
[category:醫学檢查](../Page/category:醫学檢查.md "wikilink")

[Category:医学](../Category/医学.md "wikilink")